中港融化

中港融化 - 曾志豪

天貓微博圖片

這是敏感而經常掛在口邊的話題：中港幾時融合？融合了幾多？幾時可以完全融合？

在北京眼中，就像親生父母幾十年後認回自己失散的子女，然後每天都想知道，你喜歡原生父母嗎？你習慣和我們一起生活嗎？你認同我們就是一家人嗎？

在香港眼中，卻變成，你能接受父母隨街踎的習慣而不要覺得丟臉嗎？你能忍受原生家庭的哥哥姐姐講話大聲偶然會吃狗肉的嗜好嗎？

南轅北轍，九唔搭八，定義不同，要求不同，所以矛盾四起。

其實有好多地方，毋須官府天天唸叨，中港早已融合，例如雙十一狂歡節。香港人本來沒有這種消費習慣，我們只有暑假聖誔新年這些傳統黃金檔期。

但這幾年香港人也徹底「陸化」，今年天貓的雙十一狂歡節，最大出口消費區域是香港。

香港人變得和大陸人一樣，習慣上淘寶網購，衍生的詞匯，例如「集運」、「親」都為港人熟悉。而可以收取網購包裹的各式智能櫃也大行其道，進駐屋苑商場。這種消費模式，中港自動融合。

大陸電視劇也是悄悄的成為港人的撈飯電視汁，「延禧攻略」等等劇集成為香港人的話題。這一切，都毋須官府出手，民間自發行近。

但官府看中的不是這些民間融合，他們希望的是政制、法制等等概念的「融合」。

譬如要求香港人在反港獨立場上發出和《人民日報》《環球時報》一樣的聲音；要求港人接納有「永續權力」的王朝；傳媒要改姓黨做喉舌而不要有雜音；法治太多限制不如像大陸般人治為先。香港人應該膜拜大灣區一帶一路是上佳投資。

這種融合更似是想「融咗」香港，馬凱馬建事件反映某些港人已經融合得相當自然，而對其他香港人來說，當然是「一言不合」，這又怪得了誰？

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
從政要有文化 (馮睎乾)

下一則
下一則
磅 錢 (高慧然)